\chapter{ISI}

\section{ORACLE APLICATION EXPRESS HR-1}
\par Oracle Apex adalah platform pengembangan kode rendah yang memungkinkan membangun aplikasi perusahaan yang dapat diskalakan dan aman dengan fitur kelas dunia yang dapat digunakan di mana saja.Oracle apek juga merupakan lingkungan pengembangan perangkat lunak berbasis web yang berjalan pada database Oracle. Oracle Application Express (Oracle APEX) yang dulu disebut HTML-DB pula merupakan sebuah framework yang berbasis pada sebuah database dedicated (sementara ini sampai versi terbaru masih dedicated untuk Oracle Db saja dan lisensi include dalam lisensi database), ini artinya apa bahwa engine aplikasi dibangun sepenuhnya didalam sebuah database. Bahkan untuk arsitektur Embedded PL/SQL Gateway seperti yang dipakai dalam Oracle XE dan Oracle 11G file image (library,css,theme,dll) disimpan didalam database metadata juga. Inilah hal yang berbeda dibandingkan framework yang lain.Ini sepenuhnya didukung dan dilengkapi standar dengan semua edisi Oracle Database dan, dimulai dengan Oracle 11g, diinstal secara default sebagai bagian dari instalasi basis data inti.Oracle apex juga sebagai platform low-code development yang memungkinkan Anda membangun aplikasi perusahaan yang dapat diskalakan dan aman dengan fitur kelas dunia yang dapat digunakan di mana saja. Database – framework development aplikasi web sentris mengembangkan dekstop dan aplikasi web seluler, memvisualisasikan dan mengelola keterampilan data leverege sql dan kapabilitas database  Data kode rendah pengembangan aplikasi, pertama adalah membuat database, membuat aplikasi, dan menyebarkan aplikasi yang sudah dibuat untuk dipublish. Dalam proses development ini adapula tahapan dalam start, antaralain new. New itu sendiri terdiri atas beberapa bagian antara lain markdown, model,SQL IDE,DML script, dan exel. Dalam proses tersebut maka akan dilakukan proses pengimputan data sql ke database. Selanjutnya akan di exiting menjadi aplikasi yang akan dibangun lalu aplikasi akan dites sebelum memasuki proses produksi pembuatan aplikasi. 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{section/hiya.PNG}
    \caption{proses pembuatan aplikasi pada oracle apex}
    \label{gambar 1}
\end{figure}



Mengelola data spreadsheet sangat menantang antaralain
  \begin{enumerate}
      \item Validasi data    -- manual dan rawan error
      \item Integritas data  -- tidak menjamin keakuratan data dalam lingkungan multiuser
      \item Keamanan data    -- penguncian sel tidak efektif
      \item Berbagi data     -- exel lamban dan sulit utuk dibagikan
  \end{enumerate}  
  
  Mengubah spreadsheet menjadi aplikasi web
  \begin{enumerate}
      \item Sign in apex.oracle.com
      \item Membuat workspace
      \item Buka app builder >create a new app>  drag dan drop file> pilih movie > next
      \item isi pada table nama, serta jenis huruf yang digunakan
      \item setelah itu create application lalu akan memasuki appreance yang dimana berisikan jenis- jenis tabel yang ada, pilih icon sesuai keinginan. pada feature centang semua kolom
      \item run aplikasi dengan memasukan kata sandi dan username
      
  \end{enumerate}
\par Meskipun APEX telah ada sejak 2004 dalam satu bentuk atau lainnya, baru-baru ini APEC dimasukkan dalam kategori baru platform pengembangan aplikasi yang disebut Low Code. Lingkungan Kode Rendah ini dapat melacak asal-usulnya ke bahasa pemrograman 4GL dan alat pengembangan aplikasi cepat (RAD). Karena awalnya APEX dipasarkan sebagai alat RAD, perkembangan ini adalah logis. APEX memungkinkan pembuatan aplikasi web yang mudah tanpa kode. Di mana persyaratannya lebih kompleks, APEX memungkinkan perluasan objek Kode Rendah melalui kerangka kerja deklaratif. Kerangka kerja ini memungkinkan pengembang menentukan logika kustom dan aturan bisnis serta membuat antarmuka pengguna yang ditingkatkan. Pengembang dapat melakukan ini melalui penyertaan SQL, PL / SQL, HTML, JavaScript, atau CSS serta plug-in APEX. Jadi APEX mengizinkan pengembang untuk beralih dari tanpa kode ke kode rendah menjadi lebih banyak kode
\par Database centric framework pengembangan aplikasi web antara lain mengembangkan aplikasi web desktop dan seluler,memvisualisasikan dan memelihara data basis data,meningkatkan keterampilan sql dan kemampuan basis data. aplikasi  yang cocok dengan oracle apex antara lain aplikasi  yang kritis  memilikinmisi besar untuk ribuan pengguna, mengisi kekosongan dalam sistem perusahaan, proses bisnis kedaluwarsa steamline, modernisasi sistem lama, mengganti spreadsheet. 


Fitur dalam use case
\begin{enumerate}
    \item Melakukan drag dan letakkan file XLS, CSV, XML, atau JSON
    \item Membuat tabel dalam database otonom
    \item Mengunggah data ke tabel baru
    \item Membuat aplikasi berdasarkan tabel net
\end{enumerate}
 solusi dalam use case apex 
 \begin{enumerate}
     \item satu sumber jebakan
     \item mengirim URL bukan file
     \item scure, scalable, aplikasi multiuser
     \item melanjutkan dengan obrolan, kalender,validasi, dan lainnya
     
 \end{enumerate}
 
ORACLE APEX USE CASE

  \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{section/1.PNG}
    \caption{penggantian pada lembar spreadsheet}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
 
 Memodernisasi bentuk oracle
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
    \includegraphics[scale=1]{section/2.PNG}
    \caption{memodernisasi bentuk oracle}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
 
 karakteristik yang membedakan 
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
    \includegraphics[scale=1]{section/0.PNG}
    \caption{karakteristik pada apex}
    \label{gambar 1}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
    \includegraphics[scale=1]{section/u.PNG}
    \caption{arsitektur dari apex}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
 

 \par Komunikasi antara web browser dan Database dimana engine APEX berada melalui Web Listener. Adapun web listener yang bisa dipakai adalah
\par Cara pertama memakai Oracle Application Express Listener yang merupakan sebuah Java based sebagai alternative dari Apache mod plsql. Anda bisa memakai web listener seperti OC4J, Oracle WebLogic Server dan Oracle GlassFish Server (Lihat implementasi arsitektur weblogic di posting ini)
Apache MOD PLSQL
\par Cara kedua dengan mengimplementasikan Oracle HTTP Server (Apache) sebagai middle tier yang berisi mod plsql plug in . Plugin berfungsi sebagai penghubung komunikasi antara Web server dan Oracle Application Express objects yang ada didalam Oracle database. Arsitektur ini memerlukan konfigurasi file dads.conf. serta file image yang disimpan didalam Oracle HTTP Server (Apache).
Embedded PL/SQL Gateway
\par Cara ke tiga dengan Embedded PL/SQL Gateway (EPG) yang bekerja didalam oracle Database itu sendiri yaitu XML DB HTTP server. Arsitektur ini menyimpan file metadata seperti images, CSS, dan JavaScript didalam database. Konfigurasi ini cocok untuk development karena memerlukan konfigurasi yang mudah namun untuk production tidak disarankan untuk memakai ini.
\par oracle apex membedakan karakteristik pengembangan aplikasi IDE adalah browser web, tidak perlu perangkat lunak klien definisi aplikasi disimpan dalam database sebagai data meta, deklaratif tanpa pembuatan kode pembuatan halaman efisien dengan hanya satu permintaan dan satu respons, pemrosesan data dilakukan dalam database 
contoh database tunggal / beberapa ruang kerja ruang kerja yang digunakan untuk mendefinisikan definisi aplikasi / skema menyimpan data banyak ke banyak hubungan antara ruang kerja dan skema administrator contoh mengelola lingkungan dan akses skema dapartments dapat meminta lebih banyak ruang, dan akses ke skema baru 
    
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/skema.PNG}
    \caption{contoh database tunggal / beberapa ruang kerja}
    \label{gambar 1}
\end{figure}

  \begin{enumerate}
      \item Ruang kerja yang digunakan untuk mendefinisikan definisi aplikasi atau skema menyimpan data
      \item banyak hubungan antara ruang kerja dan skema
         administrator -Instance mengelola akses lingkungan dan skema
       \item Departemen dan akses skema
    \item Meminta lebih banyak ruang, dan akses ke skema baru
    \item Misalnya, layanan internal oracel hanya http://apex.oraclecorp.com memiliki lebih dari 5000 ruang kerja, yang mencakup setiap lini bisnis di oracle
  \end{enumerate}
     
  \parWorkspace Workspace biasanya dikaitkan dengan suatu “ruang” kerja yang menyediakan berbagai macam alat bantu bagi pemakai untuk mengelola satu atau lebih skema database dan aplikasinya. Sebuah Workspace dapat diberikan pada satu atau lebih akun pemakai. Pertama kali adalah masukan user admin dan password. Setelah berada di dashboard administrasi APEX, klik manage workspaces dan klik juga tautan create workspace. Adapula langkah - langkah seperti dibawah ini. 
  
  
  \begin{enumerate}
      \item Masukkan nama workspace yang tidak boleh mengandung spasi. Untuk ID dan keterangan dapat dilewatkan karena otomatis OracleXE akan memberikan ID unik untuk workspace yang kita buat
      \item tahap kedua adalah mendefinisikan Schema. Schema dapat disamakan dengan nama akun pemakai database yang menunjuk pada sekumpulan objek database yang dimiliki oleh akun pemakai tersebut. Untuk pembuatan schema baru, maka kita harus memilih NO untuk item Re-use existing schema
      \item Tahap ketiga adalah pembuatan akun ADMIN untuk workspace yang sedang dibuat. Akun ADMIN tentunya berfungsi untuk mengelola keseluruhan objek dari workspace yang ada, misalnya mengelola aplikasi APEX yang dibuat, mengelola database, dan mengelola akun workspace lain yang dapat mengakses workspace yang telah dibuat.
      \item tahap terakhir adalah tahap konfirmasi dari seluruh isian yang telah kita lakukan pada tahapan sebelumnya. Klik saja tombol [Create Workspace]
      \item Tahapan selanjutnya adalah Cobalah logout dari akun Workspace saat ini, dan login dengan akun yang baru saja di buat. 
      \item Setelah melakukan proses login, selanjutnya  dapat menggunakan database OracleXE 11g untuk segala macam keperluan database dan aplikasi web berbasis APEX. Setiap pembuatan akun schema baru, kita akan dibuatkan sebuah demo database ORDER beserta contoh aplikasi APEXnya
      \item Untuk menjalankan contoh aplikasi APEX tersebut, cukup klik tombol Run Application.
     
  \end{enumerate}
     
     
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    
     \includegraphics[scale=1]{section/d.PNG}
    \caption{komponen pada halaman aplikasi}
    \label{gambar 1}
\end{figure}
